\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}
	
	\graphicspath{{./Images/diskusjon/}}
	\subsection{Plasshåndtering}

	Siden det blir lagret og sent en del data er det viktig at det er nok plass i alle systemene slik at plassmangel ikke skal forekomme. Derfor har blant annet størrelse på datapakker blitt beregnet og tatt hensyn til. Som nevnt i tidligere kapitler så er selve sensorpakken 10 byte, og da kan en multiplisere antall pakker med denne størrelsen for å få nøyaktig størrelse på plassforbruk. Med denne størrelsen på pakkene er det dermed plass til dette antallet pakker på 1 \ac{mib}: 
	\begin{equation}\lfloor \frac{totalt\ bytes}{bytes\ per\ pakke}\rfloor = \lfloor\frac{2^{20}}{10}\rfloor = \lfloor\frac{1048576}{10}\rfloor = 104857 \end{equation}	
	Selve telemetrien er testet til å ha en overføringshastighet på 180\ac{kbps}, og hvis det skal kalkuleres om til \ac{kBps} må tallet deles på 8, slik at resultatet blir 22,500 \ac{kBps}. Siden en pakke er på 10 byte vil det i teorien kunne overføres 2250 pakker per sekund. Vanlige kjøringer vil ligge på rundt 30 minutter, som resulterer i dette antallet \ac{kib}:
	\begin{equation}22,5\ac{kBps} * 60 * 30 = 40500 \ac{kib} \end{equation}
	Grunnet erfaringer fra i fjor og beregninger som er blitt gjort, er det blitt konkludert at telemetrien skal være god nok til å mota data fra bilen, men grunnet at bilen ikke er ferdig før innlevering av oppgaven, har ikke dette blitt skikkelig testet enda.
	

	% Teste hvor mye ekstra minne nettleseren bruker etter at data sett er lastet inn, og når dataen blir vist.
	% Hvor fort en laster inn datasett.
	% Delay mellom bil mottakelse og mottak i nettleser. Teste f.eks. med pedal, sikkert mindre en det vi greier å måle
	% Hvor fornøy er brukerene
	% Telemetri Distanse ved høyere hastigheter rundt 800m ved 250 kbps
	% 
	
	
	%Tester ute på bane, og inne etterpå ved analyse. (Bra hvis vi får virkelige hendelser som har hjelpet å gjøre bilen bedre.) 
	
	%Telemetri distanse og datapakke størrelse, delay på data henting og framvisning.
	%\newline
	
	
	\subsection{Bilsystemer}
	
	\subsubsection{Lagring av data i bil}
	%	\item (F) ECU skal kunne lagre sensorinformasjon til SD-Kort med et gitt format
	Det har fra starten vært planer for lokal lagring av sensorpakker, for å ha en backup i tilfelle telemetrien svikter, og for å passe på at all data blir lagret da telemetrien ikke alltid klarer å sende alt. Dette kravet (\ref{itm:second}), ble løst med å legge til SD-kortleser på \ac{ecu}-en, da det gir muligheten å ta ut SD-kortet og sette det inn i en pc, hvis dette skulle bli nyttig. Sensorpakkene har samme format som når de blir sendt via telemetri, som gjør det lettere å sende disse senere.
	
	Fra erfaring og vanlig praksis er det helt nødvendig med en backup løsning for lagring av data. SD-Kort er laget for små-elektronikk, og muligheten å enkelt lese dette fra en pc gjør det både enkelt å bruke, og enkelt å lese hvis nødvendig.
		
	\subsubsection{Telemetri}
%	\item (F) ECU Skal kunne sende videre sensorinformasjonen fra bil, via telemetri til mottaker.
	Alle sensorene på bilen som skal bli logget blir sendt til ECUen i bilen og deretter sendt på telemetrien til mottakeren. Dette er gjort for å ha muligheten til å vise data live i analyseprogrammet. Kravet \ref{itm:third} ble deretter oppfylt med å legge til en telemetrimodul på \ac{ecu} og mottaker.
	
	Valg av telemetrimodul falt på NRF24L01+, som måtte oppfylle 5 krav: 
	
	\begin{enumerate}
		\item Modulen skal sende data over lang nok avstand.
		En runde i endurance-løpet har en lengde på 1km, noe som vil si at bilen ikke kan komme mer et 500 meter vekk fra telemetrimottakeren. Antenna må derfor kunne sende data over 500 meter.
		\item Høy nok overføringskapasitet.
		Det varierer hvor mye data som skal blir sendt fra bilen, men det er anslått at det ligger på 160Kbps så det må ligge over dette. 
		\item Skal ta fysisk liten plass.
		Dette er ikke så viktig så lenge den er lett å feste på bilen. 
		\item Enkel å koble til \ac{ecu}.
		\item Må være billigere enn 500kr.
	\end{enumerate}	
	
	Av mulige løsninger var det kun NRF24L01+ som oppfylte alle disse kravene, og med god erfaring fra i fjor, og mye testing har det ikke oppstått noe uventede hendelser. 

	\paragraph{Distanse}
	Det ble gjennomført en test av telemetri systemet, med at mottakeren stod  i enden av et langt strekk, samtidig som senderen befant seg i en bil som kjørte lengre og lengre vekk fra mottakeren. Deretter ble det brukt bilens trippteller til å bedømme hvor langt tid det tok før telemetri systemet sluttet å motta. Det ble også hold kommunikasjon over mobil telefon for å gi signal om hva tid telemetri løsningen sluttet å motta. I følge bilens trippteller fungerte telemetri sendingen over 800 meter, noe som dekker målet \ref{itm:fifth}.
	
	Selv om det ble gjennomført dette eksperimentet gjenspeiler ikke det helt forholdene som vil være i selve konkurranse, og dermed gjenstår det mer testing, før det er mulig å konkludere at det fungerer slik det skal. Derimot ut i fra følgende resultater ser det lovende ut.
	
	\paragraph{Overføring}
	%\item (F) ECU Skal kunne sammle inn sensordata fra de forskjellige sensorene
	Det ble også gjort eksperimenter angående hvor fort telemetrien var i stand å overføre data, og ble testet med at en Raspberry Pi ble brukt for å sende så mye data som mulig til en mikrokontroller over telemetri løsningen. Etter en del beregning kom resultatet frem til 180kbps, som ikke er så lagt vekke fra den påståtte 250kbps som er oppført i databladet. Den ble testet med å sende pakker på 30 byte, med forskjellig data inni, slik at det var mulig å se at dataen kom ordentlig frem. Det ble dermed målt rundt 7500 pakker i løpet av 10 sekunder, noe som vil si 750 pakker per sekund på 240bit per pakke. Dette vil da representere 180000 bit per sekund, eller 180kbps. 
	
	Det er stor sannsynlighet for at noe av grunnen for de lave tallene kan skyldes begrensninger i selve maskinvaren til Raspberry Pi en eller til mikrokontrolleren, eller ineffektiv tolking av dataen som kom fra modulen. Det hadde også vært interessant å justere telemetrien opp til 1mbps og 2mbps og sjekket opp mot hvor mye distanse som ble mistet.
	
%	\item (F) Telemetrihastighet
%	Nevne testen vi gjorde
	
%	\item (F) Telemetridistanse, > 500m
%	Nevne testen vi gjorde
	
	\subsubsection{Endring av parametere i bil via trådløs overføring}
%	\item (F) To-veis kommunikasjon for endring av parametre i bilen
	Det ble tidlig ytret av teamet at toveiskommunikasjon var ønskelig. Med dette kan man spare mye arbeid, da det blir mulig å endre parametere trådløst, i stedet for å måtte åpne opp bilen, ta ut \ac{ecu}-en og omprogrammere den, for så å sette dem inn igjen. For at mikrokontrollerne skal kunne huske hvilke parametere som er blitt satt må disse lagres eksternt på et ikke-flyktig minne. Det var først antatt at parameterne skulle bli lagret på SD-kortet på \ac{ecu}-en, men dette ble byttet til en EEPROM\footnote{Electrically Erasable Programmable Read-Only Memory}. Dette ble gjort for det var billig, og hver mikrokontroller fikk sitt eget minne slik at det ikke ble nødvendig å spørre SD-Kortet gjennom en annen mikro. Dette kravet \ref{itm:sixth} blir da oppfylt ved å enkelt sende en kommando til \ac{ecu}-en, som tolker dette, og endrer parameteren som kommandoen refererer til.
	
	
	\subsection{Analyseserver}
	
	\subsubsection{Håndtering av data i analyseserver}
	%		\item (N) Lage en sensor backend som håndterer innsamling, lagring, innlasting og videresending av sensordata
	For at målet om å lage en sensor backend for håndtering av sensordata (\ref{itm:seventh}) skulle bli oppfylt, ble analyseserveren laget som en separat enhet. Det er denne delen som står for selve innsamlingen og distribueringen av dataen, og det er den som sørger for at analyseklientene får dataen de spør etter. Det var ikke noe særlig problem med å ha klient og server som to separate enheter.
	
	\subsubsection{Lokalisert server}
	%\item (N) Backenden skal fungerer som en lokalisert server for lagring og uthenting av data
	Selve backend-en ifølge målet \ref{itm:eigth} skulle være en lokalisert server og ble da laget som en frittstående server, noe som gir en del forskjellige fordeler. Blant annet er ikke serveren avhengig av å kjøre på et system som har tilgang på en skjerm, mus og tastatur, og kan dermed kjøres på en hvilken som helst system. Det ble også gjort et valg med å skrive serveren på en slik måte at den var avhengig av så få andre komponenter som mulig, slik at flytting av den er lettere. Valget ble å utvikle selve serveren i C\#, grunnet at tidligere erfaringer har vist at dette resulterer i en server som kjører veldig bra på andre operativsystemer. 
	
	Mono er et rammeverk som blir brukt for å kjøre .NET applikasjoner på andre operativsystemer, og funger bra både på Linux og Windows. Dette rammeverket er også testet til å kjøre bra på ARM baserte enheter som f.eks. Raspberry PI. Dermed blir Mono brukt til å kjøre analyseserveren på andre operativsystemer enn Windows.
	
	En annen fordel med å ha backend-en som en separat server, er at så lenge en enhet befinner seg på samme nettverk som selve serveren og har mulighet til å snakke med den, så vil enheten kunne fungere som en aktuell klient.
	
	Siden dette er et sentralisert system, vil en ulempe være at serveren er et enkelt nedbrytningspunkt. Altså vil ingen av systemene fungere lengre hvis selve serveren slutter å virke. En annen implementasjon av analyseserveren er derimot vanskelig, fordi telemetrimottakeren kommer inn fra ett enkelt punkt, og har kun mulighet for å koble til én enhet. Det hadde fungert å ha flere telemetrimottakere, men det ville da koste mer. Det krever også ekstra innsats å implementere fordelingsalgoritmer som utfører balansering og synkronisering av data. 
	
	Serveren holder all data lagret lokalt, og laster det inn i minnet, når det skulle være behov for det. Behovet for innlasting av data oppstår når en enkelt klient forespør data fra webserveren, hvorpå serveren må enten allerede ha lastet inn dataen, eller så må den laste inn dataen fra lokal lagring, for så sende den til klienten.
	
	En sentralisert server fungerer greit til det aktuelle formålet, siden fysisk tilgang til serveren alltid er tilgjengelig, men kan vurdere å lage backup løsninger, hvis en sentralisert server skulle falle ned, slik at en annen kan ta over.
	
	
	\subsubsection{Separasjon av ansvarsområde}
	%\item (N) Frontend og backend skal være mest mulig separert slik at testing av programvaren blir enklere og mer robust (Separation of concern)
	Som ifølge målet \ref{itm:tenth} skulle frontend og backend være mest mulig separert. En av grunnene til at det ble satt mye fokus på å separere klient og server i to forskjellige deler, har med vedlikehold og utvidelsesmuligheter å gjøre. Siden selve analyseserveren kjører på en egen server, er ikke klienten direkte koblet opp mot selve serveren og kan inneholde mindre logikk. Et annet viktig punkt for separasjon er at det blir lettere å få tilgang til analyseprogrammet.
	
	For analyseprogrammet ble det valgt å bruke \ac{http} som hovedkommunikasjon mellom server og klient, siden det er en stabil, veldefinert, og veldig mye brukt protokoll. Alle nettsider i dag bruker en eller annen form for \ac{http}-forbindelse for å kommunisere med webserveren, hvor resten av nettsiden ligger, og teknologien har vært i bruk siden begynnelsen av 1990-tallet. En annen stor fordel med å bruke \ac{http}, er at alle nettlesere støtter denne protokollen. Dermed har alle enheter som har en nettleser med støtte for \ac{html}5, ECMAScript5 (JavaScript 5) og \ac{css}3, i tillegg til en måte å gi inndata til siden, mulighet for å fungere som en klient for analyseserveren. Analyseprogrammet vil da være lett tilgjengelig for mange forskjellige enheter. 
	
	Bakdelen med å ha analyseserveren som en webserver, er at brukeren må ha en eller annen form for tilgang til serveren via kabel eller trådløs forbindelse, samt at brukeren må skrive inn riktig \ac{url} i nettleseren, for å kunne aksessere nettsiden. Siden analyseserveren ikke alltid befinner seg på nett som er knyttet opp mot Internett, er det vanskelig å gi et fast domenenavn til analyseprogrammet. Det kan medføre at brukeren må skrive inn en \ac{ip}-adresse, som er litt mer teknisk krevende. Problemer her kan være at brukeren ikke vet hva \ac{ip}-adressen til analyseserveren er, eller at selve analyseserveren har fått en annen \ac{ip}-adresse på grunn av at den er blitt flyttet mellom nett. 
	
	En løsning på \ac{ip}-adresseproblemene kan være å ha en egen \ac{dns}-server på det lokale nettet, slik at domenenavn blir tilgjengelig. I tillegg må det da være en \ac{dhcp}-server for utdeling av \ac{ip}-adresser. Hvis analyseserveren også kan ligge på en webserver, som er knyttet til Internett hele tiden, er det mulighet for et fastsatt domene knyttet opp mot analyseserveren, og dermed bare bruke det samme når brukeren er koblet til det lokale analysenettet. 
	
	En webserver kan være litt utfordrende å koble seg til, hvis den ikke er satt opp riktig med eksterne tjenester som domenenavn og nettilgang, men det vil fremdeles være et enklere alternativ enn de fleste andre implementasjoner. Med opplæring til de som skal bruke systemet har det også vist seg at det ikke oppstår noen særlige problemer.
	
	\subsubsection{Behandling av direktesendt data}
	%\item (N) Analyseprogrammet skal også ha mulighet for å vise live data som kommer inn fra bilen under kjøring
	På grunn av at sjåføren har nok med å kjøre rundt banen, og at det ikke er lagt opp til å vise informasjon i bilen, er det nokså viktig at det finnes måter å kunne overvåke bilen på, som også beskrevet i mål \ref{itm:thirdtheen}. Slik det ble løst var å implementere telemetri som sender data over 2,4 GHz spektrumet, som blir mottatt av en mottakerboks. Når dataen blir mottatt av mottakeren vil den automatisk bli lest inn til analyseserveren, og dermed være tilgjengelig for alle som har tilgang til denne. Når noen skal se på den direktesendte dataen, blir det forespurt et datasett ved navn "telemetri" som vil inneholde dataen fra telemetrien. I og med at datasettet er som alle andre datasett, vil det være kompatibelt med alle de forskjellige visningsmodulene i analyseklienten. Dette gir blant annet muligheten til å sammenlikne det med tidligere datasett, som kan være en stor fordel i forhold til om sjåføren kjører bedre eller dårligere i forhold til tidligere løp. 
	
	Et alternativ til at telemetrisettet er likt andre datasett, ville være å ha telemetrimottak som et eget program, eller en spesiell form for innlasting i analyseprogrammet. Problemet med nevnt løsning ville vært ekstra arbeid, samtidig som gjenbruk av kode er vanskeligere. 
	
	Som beskrevet tidligere blir direktesendt data overført over en WebSocket-forbindelse, og vil dermed bli sent til analyseklienten med en gang analyseserveren får den inn og har den tilgjengelig. Et alternativ er at nettleseren må spørre om det er ny data tilgjengelig hele tiden, som også ville vært tilfellet ved bruk av en nettleser som ikke støtter WebSocket. 
	Siden dataen blir sendt til klienten via WebSocket med en gang, vil det for det første være veldig liten forsinkelse fra mottak til fremvisning, og for det andre blir overhead-et med å sende mange \ac{http}-forespørsler eliminert. Webserveren slipper dermed mye prosessering som ellers hadde vært nødvendig, og webserveren kan fordele ut dataen til alle klienten i det tempoet som passer best.
	
	Selve sending av dataen får en liten forsinkelse, ettersom all dataen blir samlet opp i litt større pakker før den blir sendt til klienten, både for å spare plass, men også for at analyseklienten skal slippe å tegne seg selv på nytt for hver eneste sensorpakke som blir mottatt. Dette har blir testet og fungerer veldig bra, og den lille forsinkelsen som kommer av å samle opp dataen og sende litt større datapakker 10 ganger i sekundet, ser ikke ut til å være noe problem, da all dataen blir sendt til analyseklienten. 
	
	Siden all data blir sendt via Wi-Fi, og de ikke alltid er like god overføring, er det også tenkt at data over WebSocket-forbindelsen kan komprimeres før den sendes, siden det som regel er større problem med overføringen, enn med prosesseringskraften på klienten.
	
	Telemetriløsningen fungerer, men kan undersøke om det er andre moduler, med like god rekkevidde, men med høyere overføringa kapasitet som fremdeles er lovlige. Det fungerer også fint med å mellomlagre dataen før den blir sendt til klienten, men hadde vært bedre om dataen hadde blitt sendt oftere. 
	
	\subsubsection{Datalag}
%	\item (N) Det skal være mulig å legge flere lag med data oppå hverandre, og kunne avgrense dataen til f.eks. en runde på banen
	En av funksjonalitetene ved analyseprogrammet som skulle gjøre det mer effektivt, samt lettere å bruke til det brukeren hadde lyst til, er å kunne legge data over hverandre for sammenlikning, som også beskrevet i mål \ref{itm:fourthteen}. 
	Måten det blir gjort på er å bruke en stabel med forskjellige lag, som dataen beveger seg igjennom, for å skape den dataen som brukeren er mest interessert i å se på til slutt. 
	Grunnen for at det ble valg en lagvis modell, er på grunn av at det innenfor informasjonsteknologi brukes lagvise modeller for manipulasjon av data. Et eksempel er Internett, som bruker \ac{tcp}/\ac{ip}-modellen for overføring av data over nettverk. 
	  
	Noen alternativer til å ha en lagvis modell, ville vært og hatt datastrukturer som endret på dataen direkte, eller lage nye datasett som blir brukt for selve visningen, eventuelt ikke hatt den funksjonaliteten. Da hadde derimot analyseprogrammet fått en mindre verdi, siden det ikke ville kunne gjort enkelte fremvisninger. Problemet med å endre på dataen, ville vært at det da er vanskelig å skille mellom uendret og endre data. Det kan fort skape mye forvirring og hodebry, og er derfor ikke en lur måte å behandle data på. En ulempe med å lage nye datasett, er at de nye datasettene vil forbruke like mye plass som det uendrede datasettet. I tilfellet til analyseprogrammet ville nok ikke det vært et problem, siden datasettene som programmet jobber på som regel er små, slik at om hele datasettet blir duplisert så vil ikke det gi en veldig stor endring i hvor mye minne som ble brukt. Men selv om dataen hadde blir duplisert og endret, vil fremdeles problemet med at det både eksisterer originaldata, og modifisert data, og dermed måtte det enda eksistere systemer for å holde styr på de forskjellige sensordataene.
	
	Slik systemet er nå, kan det kun finnes en versjon av selve sensordataen, og det er kun den originale som kan eksistere. Det er ikke mulighet for å lage nye datasett, eller endre de som allerede er der. Dette gjør at systemet er veldig godt definert med tanke på hva som er mulig å gjøre og hva som ikke er lov å gjøre. Allikevel kan det fort tenkes at det vil være problemer med at det ikke er mulig å endre fremvisningen av data, men det er her den lagvise modellen kommer inn. 
	
	Når dataen blir forespurt, blir den dynamisk modifisert i forespørselen, noe som gjør at det originale datasettet fremdeles ikke er endret, men fremvisningen er. Det tillater også å slå sammen datasett, slik at det er en algoritme som gjør selve sammenslåingen, men denne sammenslåingen blir kun utført hver gang selve dataen blir forespurt, slik at de lagrede verdiene er de samme. Ulempen med denne måten, er at det fort kan bli litt tregt hvis dataen må gå igjennom mange lag, og blir ofte forespurt. 

	En av fordelene med en slik lagvis modell, er at det som regel bare er å legge til et ekstra lag for å fikse problemet. Siden dataen ikke endre seg, og at dataen som kommer fra nederste lag, som regel ikke vil endre seg i forhold til seg selv, vil det være mulig å legge et mellomlagringslag inn i den lagvise modellen. Dermed når forespørselen går gjennom hele stabelen med lag, vil den kun gå igjennom hele første gangen, og mellomlagringslaget vil etter det holde på den informasjonen som ble sendt fra de nederste lagene. Dermed er det viktig at lag som endrer mye på dataen mellom forespørslene havner over mellomlagringslaget slik at mellomlagringen ikke forhindrer verdiene i å endre seg. Eksempler på det kan være tilbakespillingslaget, som vil endre på den tilgjengelige dataen hele tiden, og dermed ville vært dumt å ha under mellomlagringslaget. 
	
	Det er også opp til lagene og dele opp et datasett til mindre deldatasett, som for eksempel kan inneholde en runde hver. Dette gjøres da med at laget har tilgang til andre kilder for informasjon i analyseklienten og dermed kan modifisere dataen, med hjelp av ekstern informasjon.	Dermed må også alle de andre lagene ha støtte for å modifisere flere lag med deldatasett, noe som kan være utfordrende.
	
	Det å bruke den lagvise modellen skaper større utforinger til planlegging av hvordan analyseprogrammet skal henge sammen, men det skaper også frihet til å vise den dataen som er nyttigst for den aktuelle brukeren. Det kan være utfordrende å lage nye datasett, for brukere som ikke har gjort det før, men etter opplæring skulle det være en mindre utfordring.
	
	\subsubsection{Re-design av sensorsystem}
	Etter en revisjon av sensorsystemet, oppsto det et problem som var nokså vanskelig å komme seg rundt. Problemet med det daværende sensorsystemet var at det ikke var fleksibelt nok, og kun tillatte at det var ett datasett lastet inn på et gitt tidspunkt. Det vil si at hvis det skulle være to klienter koblet til samtidig, var begge nødt å jobbe på akkurat det samme datasettet, for hvis den ene lastet inn et nytt, vil også den andre brukeren begynne å laste på samme datasett. 
	
	Noe annet som ikke var mulig, var å laste inn to datasett i klienten samtidig, og hvis brukeren dermed hadde åpnet noe, ville alt måtte bli lukket og åpnet igjen, siden all dataen fra det gamle datasettet måtte bli slettet. Dette ville dermed vært en veldig rar måte å bruke programmet på, og dermed måtte noe gjøres. 
	
	En av de store utfordringene med å re-designe sensorsystemet, var at mange systemer var knyttet opp mot dette.	I og med at systemet måtte omskrives, ble det også bestemt at det nye visningssystemet og kombinasjonssystemet skulle implementeres, siden de gamle også var problematiske. Det gamle systemet hadde også store problemer med å kontrollere dataflyt, datamanipulasjon og sammenslåing av data. 	Det vil for eksempel si at å kunne lage datasett som GPS, og akselerometer, ville bli ytterst vanskelig, og det måtte i så fall bli laget spesialtilfeller for akkurat de datasettene.  
	
	I og med at dataflyten var vanskelig å kontrollere, ville det ikke vært mulig å implementere en klientbasert tilbakespilling av data. En serverbasert tilbakespilling er delvis mulig, med at serveren har mulighet for å lese inn et datasett og sende det til klienten i samme hastighet som dataen egentlig kom inn, men det hadde ikke vært mulighet for å kunne spole i datasettet. 
	
	I det nye sensorsystemet ble det mer fokus på å holde et datasett som en egen komponent, og dermed var det bare å laste inn flere datasett samtidig, og holde dem som separerte objekter, noe som fungerte svært bra. Noe negativt med det nye visningsystemet er at det er en del mer komplisert, og er dermed vanskeligere å lage nye datakilder, siden de inneholder flere komponenter. 
	
	Siden visningssytemet gikk over til å være en lagvis lagring av data, måtte det også bli laget komponenter for å lage disse datasettene. Nye applikasjoner måtte også lages for å kunne støtte dette, men da det nye systemet er mer fleksibelt enn det gamle, blir det ekstra arbeidet overveiet. Strukturen ble også lettere å manipulere, og det er i teorien mulig å ha så mange modifiseringslag som ønskelig, uten at det skulle være et stort problem.
	
	
	\subsubsection{Flerbrukersystem}
%	\item (N) Flere brukere skal kunne få tak i den samme dataen samtidig
	Å ha et flerbrukersystem var et nokså viktig mål (\ref{itm:fifthteen}), for at så mange brukere som mulig skal kunne ha tilgang til den direktesendte dataen samtidig, og dermed gjøre overvåking av bilen lettere. Da analyseprogrammet skulle lages, ble det som nevnt tidligere valgt å bruke en vanlig webserver, siden en nettside håndterer disse situasjonene veldig bra. Nå til dags, har også nettleserteknologien kommet så langt at det er mulig å lage veldig avanserte applikasjoner i nettleseren. Webserveren har blitt testet til å takle i minste fall 20 klienter samtidig, og dermed oppfølges dette kravet veldig greit. 
	
	Et alternativ til å bruke \ac{http}-server som aksess-server, ville vært å bruke enten en proprietær protokoll, eller eventuelt omgjort en tidligere protokoll til å støtte overføringen. 
	En slik løsning kunne nok ikke brukt nettlesere som klienter, og det hadde dermed vært nødvendig og også lage selve klienten fra bunnen av. Da blir analyseklienten veldig begrenset på hvilke enheter den kan kjøre på, og for hver enhet måtte en applikasjon bli lastet ned og installert. Siden de aller fleste enheter i dag, allerede har en nettleser installert, og dermed slipper å ha installasjonen av applikasjonen, vil det være mye enklere for de aller fleste. 
	
	Flerbrukersystemet har fungert bra, og ikke opplevd noen store problemer med det. Det var også nokså nødvendig, og den ferdig implementasjonen er tilstrekkelig.
	
	\subsubsection{Protokoller}
	\paragraph{Effektivitet}
%	\item (N) Minst mulig overhead i protokoller	
	I og med at telemetrisystemet er noe begrenset når det kommer til overføring av data, var det veldig viktig at andre systemer som skal sørge for at dataen kom seg ordentlig frem, legger til så lite ekstra data som mulig (\ref{itm:seventeen}). Ved å bruke allerede ferdig lagte protokoller, hadde overhead-et blitt stort, og det hadde resultert i at det kunne bli sendt mindre data over den tilgjengelige båndbredden. For å løse dette ble det utviklet en protokoll, som tar inspirasjon fra andre veldefinerte protokoller.
	
	Noen av ulempene med å utvikle en protokoll som blir brukt i analyseprogrammet, er at det trengs en del kunnskaper om å sende informasjon over forskjellige medier, og en del kunnskap for hvor mye ekstra informasjon som trengs for den aktuelle dataen og overføringsteknologien. Noen eksempler kan være at trådløse teknologier trenger mer informasjon for å garantere at pakken kommer riktig frem, i forhold til en kablet teknologi som er spesiallaget for å være robust og motstandsdyktig, for ekstern elektronisk støy. En annen ulempe med å utvikle en protokoll er at den nye protokollen som regel kun vil være kompatibel med det utstyret den ble laget for, og dermed hvis det skal byttes ut til en annen teknologi, trengs det mer arbeid for å lage en ny overføringsprotokoll, og optimalisere den for de nye enhetene den skal kjøre på.
	
	En fordeler med å lage en protokoll, er at protokollen dermed er mer spesialisert i forhold til behovene, og dermed kan det som regel bruke tilgjengelige ressurser mer effektivt, og produksjonskostnadene går dermed ned. Protokollen også har fungert i forhold til bruk, men det kan utforskes om den kan forbedres, med mer inspirasjon fra andre protokoller, eller sett om det finnes noen alternativer.
	
	\paragraph{Robusthet i protokoll}
	%\item (N) Robust protokoll
	Når dataen skal overføres fra bilen til telemetrimottakeren, er det spesielt viktig at den dataen som kommer frem er så riktig som mulig(\ref{itm:eightteen}), og at dataen ikke har blitt endret i overføringen mellom bil og mottaker. Det er også viktig at det er den forventede informasjonen som kommer frem, og ikke tilfeldig støy fra en annen sender, eller forstyrrelser fra annet elektronisk utstyr. Slik det blir løst er ved å bruke ekstra datafelt som er på forventede plasser, og felt som inneholder informasjon om hvor mye av den etterfølgende informasjonen som faktisk er data. 
	
	Noen ulemper med å legge til ekstra informasjon, er at det blir mindre plass til å sende faktisk data, og det ender dermed med at mindre av det som er viktig kommer frem. Det pleier ikke skape problemer før det begynner å gå tom for aktuell båndbredde, men da kan det være at eneste løsningen er å gå over til annet utstyr. 
	
	Det som er fordelen med å ha med ekstra informasjon i sendingene er at når den blir mottatt er det lettere å være sikker på at dataen er riktig, og at ingen feilinformasjon dermed blir gitt til brukeren. Når denne informasjonen skal brukes til å lage avgjørelser direkte på en bane i forhold til en formelbil, er det dermed veldig viktig at den informasjonen som kommer frem er så riktig som mulig. Det kan dermed enda legges mer arbeid i å test hvor robust denne teknologier er.
	
	
	\subsubsection{Fleksibilitet}
%	\item (N) Programmet skal være dynamisk nok for å kunne vise alle de forskjellige sensorene
	I en formelbil er det veldig forskjellig data som kommer inn fra bilen noe som kommer frem i målet om dynamisk program (\ref{itm:twentytwo}), og det er dermed viktig at selve programmet er dynamisk og kan tilpasses den informasjonen som kommer inn. Blant annet er det mange forskjellige fysiske størrelser i dataen, samtidig som dataen kan ha forskjellig antall dimensjoner. For å forklar det litt nærmere, så vil det si at noe data er kontinuerlige, og det gir mening å sammenlikne dataen på posisjon x med posisjon x + 1, mens i andre tilfeller er dataen mer kategoriske og gir ikke mening å sammenlikne x og x + 1. 
	
	Fra en formelbil er det for det meste kontinuerlige data, slik som hastighet, og strømtrekk fra batteriet, men det er også forskjellige meldinger og varsler som kan komme fra de forskjellige systemene. De forskjellige kontinuerlige dataene vil også som regel ha et fast intervall mellom målinger, mens kategoriske data som regel ikke vil ha det, og det er dermed vanskelig å beregne hvor mye kategorisk data som kommer fra bilen. 
	
	I selve analyseprogrammet er det kun én grunnleggende datastruktur som en basestruktur, som gir som fordel at analyseprogrammet kan lese inn mange forskjellige tidsbaserte datakilder, så lenge  dataen som skal leses inn er relativt enkel av natur. Det vil si at dataen må kunne dekomponeres til første dimensjon, og også inkludere en tidsdimensjon i forhold til de andre datapunktene. 	Derfor kan analyse av for eksempel et bilde bli veldig vanskelig, siden selv om det er mulig å dekomponere hele bildet til første dimensjon, ved å ha et sensorsett for rød, grønn og blå fargekanal, vil det bli vanskelig, og ikke så veldig logisk å tidsstempel de forskjellige pikslene.
	Det som derimot kan være mulig, er å bruke tidsdimensjonen som en posisjon i bildet, og også ha spesielle fremvisere som behandler dataen på akkurat den måten. 
	
	Selv om kategoriske data ikke er kontinuerlige, består de fremdeles bare av én dimensjon, og har også et tidsstempel, og dermed lett kan lagres i den samme datastrukturen. 
	
	I forhold til andre måter å implementere et dynamisk program som kan håndtere mange forskjellige typer tidsstemplede data, er det vanskelig å komme på alternativer som er like elegante i forhold til implementasjonen som er brukt.
	
	Et alternativ kan være å lage en spesialtype til hver fysisk størrelse, man da blir det vanskelig å omforme datastrukturene til andre typer, samt at det blir vanskelig å gjenbruke allerede konstruerte datatyper til andre typer. Å ha bare noen få spesialtype begrenser også hva det er mulig å laste inn, og dermed kan det i teorien bli mindre dynamisk, og egentlig mer komplisert å bruke, siden det plutselig oppstår deler som kun er mulig å bruke på spesielle måter. 
	
	Ved den måten sensorsettene er implementert på, kan den én-dimensjonale dataen slås sammen på en hvilken som helst måte, og så lenge det finnes en fremviser for den sammenslåtte datastrukturen, vil det ikke være noe problem i å vise dataene. 
	
	Som nevnt tidligere, vil dette derimot medføre utfordringer med at en trenger datastrukturer for sammenslåing, en måte å kombinere sensorsettene i datastrukturen, samt en måte å vise de på. I det implementerte systemet er det foreløpig tre forskjellige datastrukturer for sammenslåing av sensorsett, altså 2D-punkt, 3D-punkt og 4D-punkt. Selv om alle disse delene trengs, er det ingenting som forhindrer sammenslåing av hvilke som helst sensorsett, og vise det med en kompatibel fremviser, selv om det nødvendigvis ikke gir mening.
	
	Det er der den store forskjellen mellom mange basetyper og den implementerte løsningen kommer frem, siden det i et system med mange basetyper ikke er sikkert at en basetype kan presenteres som en annen basetype. I motsetning til et system med sammenslåbare basetyper der alt kan slås sammen selv om det ikke gir mening.
	
	Den implementerte løsningen fungerer bra, og gjør at systemet blir veldig fleksibelt, men gjør det også mer komplisert, og flere bevegelige deler. Da kan det være fordel å utforske flere muligheter med fleksibiliteten, og kanskje inkludere elementer fra mange faste basetyper, slik at systemet kan bli enda mer fleksibelt. Også utforske mer om hvordan å gjøre systemet mer forståelig, og enklere å bruke.
	
	
	\subsection{Brukerundersøkelser}
		
	Gjennom hele utviklingen, har medlemmene i ION Racing hatt en aktiv rolle, og kommet med konstruktive tilbakemeldinger og nye idéer. De hadde visse krav til applikasjonen, som ble høyt prioritert under utviklingen --- disse kan finnes i introduksjonen (\ref{krav:alle}). 
	
	Det ble også utført en \textit{paperprototype}\footnote{Demonstrasjon og testing av software på papir} litt ute i utviklingen, for å finne en god måte å sette data inn i fremviserne. Her ble brukeren vist et papir med en skisse av analyseklienten, og ble spurt om hvilken måte vedkomne hadde prøvd å sette inn data i fremviseren. I hovedsak viste det seg å være to aktuelle måter å sette inn data på --- enten ved å trykke på meny og velge en applikasjon for innsetting av data, eller ved å høyreklikke i fremviseren og deretter velge innsetting av data. Utfordringen med en \textit{paperprototype}, var at medlememne hadde vansker med å forstå hvordan de skulle utføre testen, mer spesifikt hvordan å sette seg inn i situasjonen uten å ha et fysisk program foran seg. Resultatene ble dermed noe uklare, men det ble fastslått at å kunne sette inn data på begge måter var å foretrekke. 
	
	Senere i utviklingen, ved ferdigstillelse av hovedpunktene i brukergrensesnittet, ble det utført en ny undersøkelse som tok for seg det første kravet (\ref{krav:tilbasebrukergrensenitt}) og delvis det andre (\ref{krav:direkt}). Undersøkelsen ble utført ved hjelp av Google Forms\cite{googleForms}, med instruksjoner i begynnelsen for hvordan brukeren skulle begynne testen, og en håndsfull spørsmål/instruksjoner med svaralternativer fra 1 (vanskelig) til 4 (enkelt). Brukeren fikk også mulighet for å legge til kommentaren for hver del. I instruksjonene ble brukeren bedt om å koble seg til en Raspberry Pi via Wi-Fi, som befant seg på et privat nett og hadde analyseserveren kjørende på ip-adresse '10.0.1.1:4562'. På denne måten ble analyseprogrammets tiltenkte bruksmåte --- at brukeren kobler seg til analyseserveren via Wi-Fi --- simulert. 
	
	Undersøkelsen var delt opp i tre deler, for å teste forskjellige aspekter med analyseprogrammet:
	
	\begin{itemize}
		\item Vindussystem, der grunnleggende behandling av vinduer ble testet.
		\item Fremvisere og datainnsetting, der åpning av linjediagrammet, innsetting av data og navigasjon i linjediagrammet ble testet.
		\item Rutenettsystem, der åpning av forhåndsdefinerte rutenett, endring av størrelser i rutenett og oppretting av nye rutenett ble testet.
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Vindusystem}
	Det var stort sett få problemer med bruk av vindussystemet, da dette virket familiært for alle som tok testen. Spørsmålene i undersøkelsen tok brukeren gjennom flyten i vindussystemet --- fra åpning av et vindu, til lukking av det. I tillegg, ble brukeren bedt om å flytte på vinduet, minimere det, samt endre størrelsen på det. 
	
	Av disse instruksjonene viste det seg at størrelsesendring og minimering var mest utfordrende, dog ikke veldig vanskelig. Et utsnitt av resultatet kan sees i figur \ref{fig:resultwindow}
	
	Grunnen til at minimering av vinduer var utfordrende, var at brukerne for det meste var vant til Windows og Mac, der oppgavelinjen er nede, i motsetning til i analyseprogrammet, der den er oppe. Utfordringen med størrelsesendring av vinduer, var at det kun var mulig å endre størrelsen i ett av hjørnene til vinduene, der det vanligvis er mulig å gjøre det på hver kant, og alle hjørnene.

	Fra en kommentar, kom det frem at åpning av flere vinduer etter hverandre, uten å flytte disse, var forvirrende, ettersom de ble lagt oppå hverandre og dermed ble 'borte' for brukeren. Dette ble med én gang tatt tak i, og endret slik at vinduene opprettes med en forskyvning på 100px ned og 100px til høyre.

	I forhold til oppgavelinjen, kunne det hjulpet med en animasjon ved minimering, som viste at vinduet beveget seg oppover mot oppgavelinjen, noe flere brukere også foreslo i kommentarfeltet. Når det gjaldt endring av vindusstørrelsen, kan det hjelpe å legge det til på alle kanter og hjørner. Ellers fungerte de andre funksjonene i vindussystemet uten problemer. 
	
	\figl[vindussystem]{Utsnitt av resultater fra minimering og endring av størrelse på vinduer}{\label{fig:resultwindow}}
	
	
	\subsubsection{Fremvisning og datainnsetting}
	Denne oppgaven gikk ut på å åpne et linjediagram, sett data inn i det, og navigere rundt i det. Her kom det frem at det var utfordrende å sette inn data, og til en viss grad navigere rundt i det. Siden noen av brukerne sjeldent bruker grafverktøy, var det også vanskelig for dem å finne datavelgeren uten hjelp. Derimot, etter en rask innføring, ble det betydelig lettere å tildele fremviserne data. Når det kom til navigering i linjediagrammet, var det ikke noe hjelp å få her heller, noe som førte til at de mer avanserte funksjonene som zooming og hurtigtaster ikke ble brukt. Det var også mangel på navn på de forskjellige aksene, samt at det manglet navnet på det datasettet som ble vist. Et utsnitt av resultatet kan sees i figur \ref{fig:resultlinechart}
	
	Noe som kan gjøre begge deler betraktelig lettere, er å ha tilgang til et hjelpesystem, for eksempel et hjelpevindu, som kommer med informasjon om hvordan å bruke de mer avanserte funksjonene. Det som også kan være greit å inkludere, er mer beskrivelser i de forskjellige fremviserne, slik at de i tillegg til å vise dataen, også vil kunne vise informasjon om datasettet som blir presentert. Ellers var det lett nok å åpne og navigere i linjediagrammet.
	
	\figl[linjediagram]{Utsnitt av resultat for fremvisning av datainnsetting}{\label{fig:resultlinechart}}
	
	\subsubsection{Rutenettsystem}
	Den siste delen viste seg å være den desidert vanskeligste oppgaven. Her ble brukeren bedt om å åpne et ferdig rutenettoppsett, samt endre størrelsen på rutene i det, og konstruere et nytt fra bunnen av. 
	
	Her var endring av vindustørrelser noe utfordrende, og å lage et nytt var veldig vanskelig. Endring av størrelsen på rutene viste seg å være utfordrende å tenke seg frem til, men etter det ble vist én gang, ble det enkelt for brukeren å gjenta prosessen. Grunnen for at det var vanskelig, var at det var få visuelle hint om at størrelsesendring var mulig. Når det kom til å legge vinduer inn i rutenettet, var dette vanskelig for brukeren å finne ut av uten hjelp. Måten å legge inn nye vinduer på var ikke intuitivt, og gjorde det vanskelig for brukeren å gjennomføre oppgaven. Det var spesielt lite intuitivt å legge det første vinduet inn i rutenettet. Når dette derimot ble vist en gang, var det ikke vanskelig for brukeren å forstå hvordan å legge inn flere vinduer, og dermed lage det oppsettet som var ønskelig. Et utsnitt av resultatet kan sees i figur \ref{fig:resultgrid}
	
	I forhold til endring av størrelse på vinduene inne i rutenettet, kan det være en fordel å legge til flere visuelle hint, for eksempel noen streker på delerne som indikerer at de er dra-bare, mens det i forhold til rutenettet, kan være en fordel å legge til en hjelpemeny, og i tillegg forbedre de visuelle hjelpemidlene for å legge vinduer inn i rutenett. Det kan også være en fordel å utvide funksjonaliteten til vindusinnsettingen, slik at brukeren er friere til å sette inn vinduer der brukeren selv ønsker.
	
	\figl[grid]{Utsnitt av resultat for rutenett}{\label{fig:resultgrid}}
	
%	Det var ingen som hadde problemer med å starte testen.
	\subsection{Analyseklient}
	
	
	\subsubsection{Tilgjengelighet}
	
	For å kunne tilby en applikasjon for analyse og monitorering av data til flest mulig, så enkelt som mulig, ble analyseklienten bygget i nettleseren. Fra et brukerperspektiv, ble dermed applikasjonen særs enkel å få tilgang til --- både i situasjoner hvor den brukes under kjøring av bilen, og når data skal analyseres i ettertid. Om ikke applikasjonen ble designet på denne måten, ville alternativet vært å utvikle et dedikert program for analyseklienten. Et slikt program kunne utvikles til en eller flere plattformer, hvor sistnevnte ville vært vanskeligere, ettersom samtidig utvikling for Windows, Linux, og Mac krever verktøy for kryssplattform utvikling. Å derimot utvikle programmet for kun én plattform, ville gjort analyseklienten utilgjengelig for flere av brukerne i målgruppen, da disse bruker andre operativsystemer enn Windows. I tillegg til dette, må et dedikert program lastes ned og installeres før bruk, samtidig som oppdateringer er kronglete å utføre da disse krever det samme. 
	
	Med nettleserløsningen, ble altså utvikling av analyseklienten for flere plattformer enklere, i tillegg til at den teoretisk sett fungerer på alle plattformer med en nettleser. Allikevel bød utvikling i nettleser på egne utfordringer, spesielt som resultat av forskjeller og særegenheter mellom forskjellige nettlesere. Disse er dog overkommelige så lenge nettleseren ikke er for gammel, da de fleste moderne nettlesere støtter de funksjonaliteter som kreves, som for eksempel WebSocket. 
	
	Allikevel, selv om det finnes mange fordeler med å bruke en nettside som en applikasjon, finnes det også flere ulemper. Blant annet må datamaskinen ha tilgang til nettverket som serveren befinner seg på, for at nettleseren skal ha tilgang til serveren. På et tregt nettverk, kan responser fra serveren ta lengre tid, i tillegg til at det alltid er en viss fare for at forbindelsen mellom klienten og serveren blir brutt, noe som da fører til at data fra serveren blir utilgjengelig.
	
	De nevnte ulempene er derimot ikke til stede ved å ha analyseprogrammet kjørende lokalt, noe som også var ønskelig at skulle være mulig. Når valget ble tatt om å lage en nettapplikasjon, og det ble undersøkt en del andre teknologier som tillater analyseprogrammet å kjøre lokalt, ble blant annet Electron utprøvd. Noen fordeler med dette, er at alle systemer som er tilgjengelige i nettleseren også vil være tilgjengelige i Electron-applikasjonen, og det vil dermed bli spart inn tid til utvikling av doble systemer.
	
	Analyseklient i nettleser har vist seg å være tilgjengelig på enhver enhet så langt utprøvd --- alt fra mobile enheter, til ordinære operativsystemer. Så lenge serveren er tilgjengelig, og enheten ikke alt for gammel, er det derfor kun nettleseren som setter begrensninger på hva som støttes, som resulterer i et, i stor grad, tilgjengelig analyseprogram.
	
	\subsubsection{Brukergrensesnitt}
	Et brukergrensesnitt for fremvisning --- og en viss grad analyse --- av data, som skal brukes av folk med forskjellige bakgrunner, må aller helst være så intuitivt som mulig uten at viktig funksjonalitet går tapt. Ved å lage grensesnittet i nettleseren, og dermed i HTML og Typescript, viste det seg at dette var fullt mulig, dog utfordrende til tider. Spesielt utfordrende, var for eksempel rutenettsystemet, som inneholder mye manipulasjon av \ac{html}-elementer.
	
	\paragraph{Strukturering}
	Med vindussystemet og gridsystemet på plass, ble grensesnittet i stor grad fleksibelt for brukeren, noe som var ett av de viktigste kriteriene fra starten av prosjektet. Dette førte blant annet til at programmet kunne brukes i flere forskjellige situasjoner, både for analyse og for monitorering av bilen under kjøring, i og med at vinduene lar brukeren ha flere forskjellige applikasjoner åpne samtidig, samt at programmet kan brukes til fremvisning av mye forskjellig data på en gang. 
	
	Alternativet til denne måten å strukturere programmet på, kunne vært en enklere fremvisning bestående av noen få elementer i en fast plassering. Et annet alternativ er implementasjon av kun vindussystemet, for et skrivebord mer likt det i moderne operativsystemer. Uten gridsystemet ville grensesnittet trolig fort blitt rotete, spesielt med tanke på antall applikasjoner det er tiltenkt at brukeren kan bruke samtidig.
	
	Uansett valg av system for strukturering, var det nødvendig med en måte for brukeren å navigere mellom alle elementene i programmet på, som endte opp med å bli en enkel meny øverst i venstre hjørne. Fra menyen er alt i applikasjonen tilgjengelig, alt fra fremvisere til administrative applikasjoner, slik at navigering skal være så sentralt og intuitivt som mulig. Utseende og struktur på menyen er igjen laget for å enkelt tilfredsstille brukerens behov, og det er lagt vekt på logisk gruppering av elementer for enkel navigering. 
	
	En mer innholdsrik meny har vært, og er til en viss grad fortsatt, til diskusjon, og kunne inneholdt alt fra fremvisning av informasjon til konfigurasjonsvalg for enkelte applikasjoner. En slik meny, en såkalt hamburgermeny\footnote{Meny ofte brukt på mobile enheter, indikert av 3 horisontale, parallelle linjer}, ville omtrent tatt opp 10\% av skjermens bredde og fulgt skjermens høyde, men kunne vært mulig å åpne og lukke i de tilfeller hvor den var i veien. Det er derimot foreløpig lagt mer vekt på tilgjengelig skjermplass, og kortfattethet i menyen for enklest mulig navigering. 
	
	Ved plassering av menyknappen øverst i venstre hjørne, var plasseringen av oppgavelinjen videre til høyre en logisk beslutning. Oppgavelinjen og menyknappen kunne vært langs bunnen av skjermen, men dette ble unngått da det ble uoversiktlig og rotete i og med at den i de fleste tilfeller kommer like over operativsystemets egen oppgavelinje. Som resultat av vindussystemet og applikasjonssystemet, ble oppgavelinjen nødvendig, ikke bare for oversikt over åpne applikasjoner, men spesielt for å kunne bringe frem vinduer bak andre. Siden inkluderingen av oppgavelinjen ikke førte til noe særlig tap av skjermplass eller var til sjenanse, var det ikke vanskelig å ta beslutningen om å beholde den. 
	% konklusjon-ish
	Fra brukerundersøkelsen kom det tydelig frem at oppgavelinjens plassering ikke var den mest intuitive, men at den med en animasjon for minimering av vinduer ville være lettere å forholde seg til. Menyknappen så ut til å fungere som tiltenkt, og målet om et fleksibelt brukergrensesnitt så ut til å være oppfylt. 

	\paragraph{Fargevalg og temaveksler}
	Gjennom alle applikasjoner og elementer i programmet er det tatt en rekke valg med henhold på farger og generelt utseende. Alt fra bakgrunnsfarge til formatering av tabeller er nøye tenkt gjennom for å produsere et oversiktlig grensesnitt, som enkelt og kjapt kan gi brukeren den informasjonen vedkomne leter etter, samtidig som det er greit å se på. All den tid oversiktlighet har stått i fokus, har estetikken blitt noe nedprioritert, men vil bli satt fokus på ved videreutvikling av programmet. 
	
	Ved fargevalgene i temaene, hvilke det er to av --- ett lyst og ett mørkt, er det også her fokusert på oversiktlighet fremfor estetikk enn så lenge. Vekslingen mellom temaene gjøres med en tydelig knapp plassert på oppgavelinja. Denne plasseringen ble valgt for å gjøre knappen så tilgjengelig som mulig i og med at det er det mørke temaet som er standard, og vekslingen skal være enkel selv i lyssterke omgivelser. 
	
	Det lyse temaet, se figur \ref{fig:lysttema}, er altså tiltenkt bruk i lyssterke omgivelser, da det fort ble klart at et mørkt tema i de samme omgivelsene ville resultert i at brukergrensesnittet ville vært vanskeligere å se. Da lyssterke omgivelser er noe programmet er nødt til kunne håndtere, i og med at det skal kunne brukes i sanntid når bilen kjøres, da som oftest ute og i sollys, ble det utviklet et lyst tema. Fargene i dette er på de store flatene lyse, altså hvite bakgrunner i de fleste elementer, og mørk tekst for å oppnå stor kontrast og dermed et godt synlig brukergrensesnitt.
	
	\figl[tema_l]{Lyst tema}{\label{fig:lysttema}}
	
	For bruk inne, som programmet også er designet for, er det mørke temaet, se figur \ref{fig:morkttema}, laget for en mer behagelig brukeropplevelse, i og med at store områder med mørke farger blant annet hjelper mot tretthet i øynene. Her er de store områdene, altså bakgrunnsfargene, mørke, og teksten og detaljene lyse. Dette resulterer i samme, gode kontraster som i det lyse temaet, slik at alt fortsatt er godt synlig. Selv om dette temaet strengt tatt ikke er en nødvendig addisjon til programmet, var det med dette temaet programmet ble utviklet med fra begynnelsen av, i og med at disse fargene resulterte i et behageligere grensesnitt, rent estetisk sett.
	
	\figl[tema_m]{Mørkt tema}{\label{fig:morkttema}}
	
	%konklusjon-ish
	Ettersom applikasjonen ble utviklet med det mørke temaet, var altså et lyst tema uunngåelig for at analyseklienten skulle kunne brukes i alle situasjoner det var tiltenkt bruk i, se mål \ref{itm:tema}. Temaveksleren var dermed også nødvendig, og det viste seg fra brukerundersøkelsen at dette var et element av analyseklienten brukerne fant mest intuitivt. Det kom også frem at forskjellige temaer var noe brukerne i målgruppen satte pris på, slik at temaveksling viste seg å være fordelaktig for mer enn kun brukervennlighet i sterkt lys. 
	
	\subsubsection{Datavisualisering}
	% frmevisning av tidsstemplet data
	% fremvisere generelt
	%   line chart
	%      Optimalisering (LTTB)
	% kjektåha fremvisere
	%    2D dotplot
	%    multi-linechart
	Visualisering av tidsstemplet data (\ref{itm:twenthy}) var et av de klareste målene for oppgaven, og ble løst ved hjelp av en rekke fremvisere i analyseklienten. Disse ble utviklet for å gi brukeren så mye frihet som mulig, med tanke på interaktivitet, funksjonaliteter, og valg av data, slik at analyseklienten skulle være aktuell for samtlige brukere i målgruppen. 
	
	\paragraph{Line Chart}
	Spesielt dynamisk ble linjediagrammet (Line Chart), som har tilstrekkelig funksjonalitet for bruk til analyse og gjennomgang av data, i tillegg til monitorering av sanntidsdata under kjøring av bilen. For å oppnå et såpass dynamisk linjediagram, per mål \ref{itm:twenthyone}, var det nødvendig å utvikle dette fra bunnen av, da det viste seg at ingen allerede tilgjengelige linjediagramsbibliotek var interaktive nok, eller ikke støttet den grad av fleksibilitet som var ønskelig \cite{chartjs} \cite{googleCharts}. Ved å dermed utvikle dette på egenhånd, ble det kapabelt til å vise all ønskelig data, én eller flere dataserier samtidig, i tillegg til at brukeren med enkelhet kunne navigere seg rundt i dataen. Inspirasjon ble også hentet fra GeoGebra\cite{geogebra}.
	
	Under utvikling var en av de største utfordringene optimalisering av tegning, ettersom kontinuerlig tegning av flere enn 100 000 datapunkter førte til ytelsesproblemer. Uten optimalisering av noe slag, resulterte alle handlinger som førte til omtegning av lerretet i forsinkelser, og dermed et veldig lite brukervennlig brukergrensesnitt. For å motvirke dette, ble det implementert begrensninger i tegneløkka for å ikke tegne unødvendige punkter, altså punkter som vil bli tegnet oppå andre, eller som ikke er synlige da de er utenfor lerretet. Disse begrensningene forbedret ytelsen betydelig, men linjediagrammet har fortsatt en begrensning på antall datapunkter som kan visualiseres samtidig, og derfor rom for forbedring. 
	
	Et alternativ til denne enkle optimaliseringen, som ble sett på og vurdert under utviklingen av linjediagrammet, er nedskalering av dataseriene før visualisering. Et slikt tiltak for optimalisering kan ved en dårlig implementasjon resultere i en visualisering som ikke representerer dataen korrekt, da det innebærer fjerning av datapunkter. Spesielt aktuell var derfor algoritmen \ac{lttb} \cite{lttb}, ettersom denne er laget for å bevare mest mulig informasjon i dataen ved nedskalering. Ettersom denne optimalisering ble nedprioritert under utvikling av resten av analyseklienten, vil den med stor sannsynlighet bli implementert kort tid etter ferdigstillelse av oppgaven. 
	
	\paragraph{Valg av fremvisere}
	Under planlegging av brukergrensesnittet, ble det valgt en rekke datafremvisere som virket fordelaktige å implementere i tillegg til linjediagrammet. Enkeltpunktfremviserne --- Label, Bar Chart, og Gauge --- ble inkludert for å visualisere direktesendt data, og er spesielt aktuelle ved visualisering av data med 'trege' endringer, slik som temperaturer. 
	
	Av disse enkeltpunktfremviserne er Label den enkleste, og er tatt med for å kunne vise en sensors verdi i klartekst. Dette gjør det enkelt å kunne holde oversikt over bilens forskjellige temperaturer, eller annen informasjon som ikke er altfor fluktuerende, da store endringer ofte gjør en slik representasjon vanskelig å tolke. 
	
	Bar Chart ble laget for å kunne representere sensorverdier i forhold til verdiens maksimum og minimum, noe som er svært fordelaktig for eksempelvis batteriets utladningsstatus, og bremsepedalens posisjon. Gauge ble også inkludert for å vise denne typen informasjon, i tillegg til at en slik fremvisning av data er kjent og kjært i tilfeller som hastighet. Dermed gir denne formen for visualisering fort assosiasjoner med mekaniske innretninger av samme type, noe som resulterer i rask avlesning av data.  
	
	\paragraph{Fremtidige fremvisere}
	Frem til nå, er det kun laget én datafremviser med funksjonalitet for fremvisning av flere punkter samtidig, utenom GPS-fremviseren, altså linjediagrammet. Alle de andre fremviserne er laget for bruk til visualisering av direktesendt data. På grunn av dette, mangler analyseklienten en del funksjonalitet med tanke på mer avanserte visualiseringer av dataserier, som for eksempel muligheten for enklere sammenlikning mellom forholdet til disse. Samtidig som denne delen av analyseklienten mangler ønsket funksjonalitet, er det flere fremvisere det hadde vært fordelaktig å ha for fremvisning av direktesendt data, slik som for eksempel visualisering av G-krefter i bilen, se skisse i figur \ref{fig:g-krefter}.
		
	\fig[dotplot]{Skisse av fremviser for G-krefter}{\label{fig:g-krefter}}
	
	For forbedring av analyseklientens funksjonalitet for mer avansert analyse av data, er det lagt planer for implementasjon av et punktdiagram. Dette vil gjøre det mulig å vise ikke-lineære forhold mellom dataserier, samt enklere å gjennomføre korrelasjonsanalyse.

	\subsubsection{Fleksibilitet i datavalg}
	% DSB
	I og med at fleksibilitet er blitt satt såpass stor vekt på gjennom hele utviklingsprosessen, var det ingen tvil om at brukeren skulle ha så mye kontroll over sensordata som mulig, for at analyseklienten skulle kunne tilpasses den aktuelle brukerens behov, se mål \ref{itm:tvelvth}, \ref{itm:fourthteen}, og \ref{itm:twentytwo}. For å best mulig tilkomme dette, ble applikasjonen for definering av datakilder (Data Source Builder) laget, slik at brukeren fikk muligheten til å selv definere datakilder for fremvisning. 
	
	Alternativer til en slik løsning for valg av data, hvor for eksempel datakildene var forhåndsdefinerte, ble konkludert i å være for begrensende for brukeren. Spesielt med tanke på bruk av mer avanserte fremvisere etterhvert som disse blir implementert. Slik som analyseklienten er bygd opp nå, er altså valg av data fleksibelt i så stor grad at det ikke setter noen form for begrensninger på utvikling og bruk av mer avanserte fremvisere.
	
	% historisk data
	Utenom valg av spesifikke datakilder og deres oppbygning, har også brukeren mulighet til å hente ut eldre datasett, om analyseklienten brukes over Internett. I en slik situasjon vil datasettene ligge klare på serveren for enkel henting, gjennom et eget vindu for dette.	
	
	\subsubsection{Rundetidkontroller og tilbakespilling i analyseklienten}
	%	\item (N) Rundetids kontroller og Tilbakespilling i analyseklienten
	Rundtidskontroller og tilbakespillingskontroller, er to deler som skulle vært ferdig i analyseklienten. På grunn av mangel på god data med \ac{gps}-informasjon, og mangel på tid, ble disse to kontrollerne utsatt til etter ferdigstillelse av oppgaven.
	
	Tanken er at tilbakespillingskontrolleren skal være en applikasjon som gjør at en bruker kan justere hvor mye av dataen som skal vises, og ha mulighet for å tilbakespille dataen, slik som den kom fra bilen. Siden denne delen ikke ble sett på som en kritisk komponent ble den altså utsatt, selv om mange av basesystemene for at den skal fungere allerede er på plass i analyseprogrammet. 
	
	Rundetidskontrolleren, derimot, ble utsatt på grunn av mangel på \ac{gps}-data, siden dette er nødvendig for å kunne bestemme når bilen har fullført en runde, og skal begynne på en ny. Heller ikke alle systemene for denne komponenten er tilstede, og dermed ble det bestemt å utsette videreutvikling av kontrolleren. Det som var hensikten med denne kontrolleren var å kunne dele opp et datasett i mindre deler, som kunne legges over hverandre og dermed ha muligheten for å sammenlikne én runde med en annen runde, noe som gjør at det er lettere for brukere å analysere direktesendt data.

	
	\subsection{Ferdiglaget eller selvlaget}
	Nesten alle systemene som blir brukt er skrevet fra bunnen av, som gjør at utviklingen vil ta lengre tid i forhold til å bruke ferdiglagde systemer. Mange av systemene, blant annet sensorsystemet, og sending og formatering av sensordata, eksisterer ikke fra før, så disse må det bli tildelt tid under utviklingen.
	
	Ander systemer, derimot, som for eksempel \ac{http}-serveren, finnes det en god del forskjellige implementasjoner av, som da hadde vært lett å bruke. Selv om det kan virke lett å bruke ferdiglagde løsninger, har erfaring vist at disse er vanskeligere å optimalisere til spesifikke formål.
	
	I forhold til webserveren som ble laget fra bunnen av, har den blitt optimalisert for å gi resultater så raskt tilbake som mulig, noe som er vanskelig ved bruk av andre ferdiglagde løsninger. Grunnen for at optimaliseringene ble gjort var for at brukergrensesnittet skulle være så responsivt som mulig. Alle forespørslene som blir gjort mot webserveren blir tatt tiden på, og responsene pleier å ligge på rundt 500 til 2000 $\mu s$, eller 0.2 til 2\ac{ms}. 
		
	En annen fordel med å utvikle \ac{http} serveren fra bunnen av er at den skal kunne kjøre på andre på systemer og andre arkitekturer, som for eksempel Raspberry Pi og Linux. Dette krever da at koden inneholder bare felleskode mellom alle de forskjellige systemene, i tillegg til at det kan være vanskelig med allerede ferdigbygde biblioteker. Dermed når det oppstår et problem på en arkitektur, er det lett å feilsøke problemet og deretter fikse det, siden all kildekoden er tilgjengelig. WebSocket er også enklere å implementere selv for det er lett å legge til støtte for utvidelser i kjernen til webserveren. 
	
	Noe annet med å ha integrert selve kildekoden inn i applikasjonen er at det blir generert veldig få filer, noe som gjør at applikasjonen er veldig mye lettere å holde styr på, og en slipper å ha filer som ligger over alt. Selv om det kan høres ut som alt ble bygget fra bunnen av, så har det blitt brukt mange standardfunksjoner som ligger i .NET Framework, og dermed blir Mono brukt for å kunne kjøre det på andre arkitekturer. Etter at .NET eller Mono er installert, har ikke programmet noen andre avhengigheter, og kan dermed kjøres. Foreløpig kjører analyseserveren helt fint under Windows, Linux og Raspberry Pi, der det kun var nødvendig med én kodeendring for å gjøre den kompatibelt med Linux. 
	
	Noen av de negative sidene med å utvikle alle systemene fra bunnen av, er at det blir mye mer å vedlikeholde, og at det må brukes mer tid på selve kildekoden. Hvis eksterne biblioteker også blir videreutviklet vil et selvlaget system gå glipp av det ekstra arbeidet som gikk inn i det eksterne. Det er også mye erfaring og tid som må bli lagt inn i noe som blir laget fra bunnen av.

	Hvis et eksternt bibliotek derimot skulle slutte å bli utviklet, må enten et alternativ finnes eller så må applikasjonen lages på gammel og utdatert teknologi. Altså ulemper og fordeler med å utvikle systemer fra bunnen av --- det gir mye mer fleksibilitet men tar lang tid.
	
	Selv om det tar lengre tid med å utvikle systemer selv, har det gjort at det er enklere å endre på, samt at det er blitt opparbeidet en høyere forståelse over systemene som kjører på blant annet serveren. Dette tillater for mer avanserte systemer som er mer optimalisert for den arbeidsmengden systemene skal håndtere.
	
	\section{Oppsummering}
	
	Telemetriløsningen fungerer bra, men kan undersøke om det er andre moduler, med like god rekkevidde, men med høyere overføringskapasitet som fremdeles er lovlige. Det fungerte godt å ha klient og server som to separate enheter. En sentralisert server fungerer greit til det aktuelle formålet, siden fysisk tilgang til serveren alltid er tilgjengelig, men kan vurdere å lage backup-løsninger, hvis en sentralisert server skulle falle ned, slik at en annen kan ta over. Med opplæring vil datamottakeren være enkel å bruke, samt at å lage nye datasett, vil være lett. Flerbrukersystemet har fungert bra, og ikke opplevd noen store problemer med det. 
	
	Telemetriprotokollen har også fungert godt, men det kan utforskes om den kan forbedres, med mer inspirasjon fra andre protokoller, eller sett om det finnes noen alternativer. Det kan også legges mer arbeid i å teste hvor robust denne teknologien er. Den implementerte lagvise løsningen fungerer bra, og gjør systemet fleksibelt, men gjør det også mer komplisert, med flere bevegelige deler. Brukerundersøkelsene viste også at med opplæring så er systemene enkle å bruke, men uten noen form for hjelp kan de være noe utfordrende. Ha et todelt temasystem funger bra, siden da kan analyseprogrammet bli brukt i flere sammenhenger. Fremviserne lever opp til forventningene til brukerne, og er logiske og intuitive å bruke, men det mangler enda litt informasjon i fremviserne.
	
		
	Videre er det tenkt å lage flere avanserte måte å debugge applikasjoner som kjører i analyseklienten, samt rydde opp i kodebasen. Også er det tiltenkt at flere avanserte fremvisere skal implementeres og utvide DataSourceBuilder til flere måter å slå sammen data på. Også implementere rundetidskontroller og tilbakespilling. Mer etiketter med informasjon om dataen som blir vist i fremvisere. Forskjellige typer applikasjoner som  kan installeres på håndholdte enheter, og som har visninger tilpasset skjermstørrelsen. Notifikasjonssystem i analyseklienten for vising av viktig informasjon og feil, som for eksempel, når tilgangen til analyseserveren blir mistet. Implementere et mer avansert brukersystem, kan logge inn, lage egne forhåndsinformasjoner, samt andre brukertilpassinger. Mulighet for komprimering av data som blir sendt mellom klient og server. Det er også sett på som en fordel å lage et felles designspråk for analyseklienten samt alle andre IonRacing relaterte applikasjoner.
\end{document}